\documentclass{bucherons}

\title{Documentation de Validation}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\chapter{Tests sur les arguments}

Le dossier src/test/script/options contient tous les scripts shell nécessaires à la 
vérification du bon fonctionnement des arguments, avec la convention de nommage arg-X.sh, où X est le nom de l'argument.

Le dossier src/test/deca/options/ contient les fichiers nécessaires à la validation de ces tests.


\section{Argument b}

Le but de ce test est de vérifier que le nom des membres de l'équipe est bien affiché.

La sortie de la commande "decac -b" est renvoyée dans le fichier resBannerTest.txt. La présence des noms de chacun des membres de l'équipe dans ce fichier est ensuite vérifiée par la commande grep.

\section{Argument d}

Le but de ce test est de vérifier que seuls les messages de log désirés sont affichés.\\

Dans le dossier src/test/deca/options se trouve un fichier hello2.deca comportant un simple print.\\

La fonction d'entrée du compilateur contient différents niveaux de log pour indiquer sur la sortie standard lequel est activé.

La sortie de la commande "decac hello2.deca" est renvoyée dans un fichier. Un grep vérifie que les messages associés aux bons niveaux de log sont présents. On réitère cette étape en ajoutant l'argument -d de 1 à 4 fois, la 4ème devant donner le même résultat que la 3ème.


\section{Argument n}

Le but de ce test est de vérifier que la taille de la pile, les déréférencements nuls et les erreurs arithmétiques sont bien gérées ou non.\\

Le script compile d'abord le fichier compute.deca sans l'argument -n, puis teste dans le .ass en sortie que les instructions TSTO et BOV sont bien présentes.\\
Enfin, le script compile le fichier compute.deca avec l'argument -n, puis teste dans le .ass en sortie que les instructions TSTO et BOV sont bien absentes.

\section{Argument P}

Le but de ce test est de comparer le temps d'exécution de la compilation successive d'un grand nombre de fichiers, au temps d'exécution d'une compilation en parallèle de ces mêmes fichiers.

Dans le dossier src/test/deca/options se trouve un fichier hello.deca copié n fois en début de script (actuellement, n est initialisé à 500).\\

La différence des timestamps suivant et précédant l'instruction decac avec les fichiers passés en arguments permet de calculer le temps d'exécution.\\

Enfin, le temps d'exécution de la commande decac -P est calculé de la même manière, puis comparé à la différence calculée précédemment. Il doit être inférieur à celle-ci.


\section{Argument p}

Le but de ce test est de vérifier que la compilation s'arrête bien après l'étape de parse, et qu'une bonne décompilation est faite.

Dans le dossier src/test/deca/options se trouvent des fichiers .argpCompatible.deca, contenant du code deca identique, à l'espace près, à celui pouvant sortir d'une décompilation. Par exemple, une suite de déclarations de variables est écrite "int x, y, z;" au lieu de "int x,y,z;", sans espaces.\\

Le script exécute donc la commande "decac -p" sur tous les fichiers .argpCompatible.deca, puis les compare aux fichiers .res qui contiennent au final l'arbre décompilé, et affiche une erreur si des fichiers s'avèrent différents.

Enfin, le script vérifie que aucun .ass n'a été généré.


\section{Argument r}

Le but de ce test est de vérifier que seuls les registres désirés sont utilisés dans le code assembleur final.\\

Dans un premier temps, il est vérifié qu'une exception est bien levée si un nombre total de registres inférieur à 4 ou supérieur à 16 est indiqué en paramètre. Pour cela, un fichier argrException.expected contient le message attendu. Les commandes "decac -r 3" et "decac -r 12" sont exécutées sur un fichier .deca lambda, et le résultat est renvoyé vers un fichier .res. Ce dernier est alors comparé au fichier argrException.expected, ces deux-ci doivent être identiques.

Ensuite, les cas pour un nombre de registres compris entre 4 et 16 sont testés. Pour cela, un fichier compute.deca est présent dans le dossier src/test/deca/options. Celui-ci contient un nombre important de multiplications successives nécessitant l'emploi d'un grand nombre de registres.

L'instruction "decac -r X" avec X compris entre 4 et 16 est effectuée sur compute.deca, en renvoyant la sortie vers compute.res. Un grep est alors effectué sur ce dernier, pour vérifier qu'il n'existe pas la chaîne "RY", où Y vaut X+1. Sinon, c'est qu'il y a une erreur.


\section{Argument v}

Le but de ce test est de vérifier que la compilation s'arrête bien après l'étape de vérification.

Le script supprime d'abord tous les fichiers .ass du dossier src/test/deca/options, puis exécute la commande "decac -v" sur tous les fichiers .deca présents. Il vérifie alors qu'aucun .ass n'a été généré.


\chapter{Tests sur la grammaire de Deca}

Nous avons mis en place dès le début toute une batterie de tests permettant de couvrir l'intégralité des règles de grammaire de Deca.

Ces tests nous permettent d'assurer que chaque nouvelle fonctionnalité ajoutée dans notre compilateur respecte les règles de grammaire du langage qui lui sont associées.\\
Ces tests nous permettent également d'assurer que tout nouvel ajout dans le compilateur n'entraîne pas une régression sur une autre partie du compilateur.

Actuellement nous ne pouvons pas faire fonctionner tous les tests car il nous manque la partie objet du langage. Nous avons donc créé un script qui n\'utilise que les tests dont la fonctionnalité a été implementée dans le compilateur. Ce script nous donne également un état d\'avancement du projet global en calculant quelques pourcentages sur le nombre de tests effectués.

Ces statistiques nous fournissent une bonne indication de l'avancement du projet en nous indiquant le poucentage de tests réalisés parmis toute la base de tests et les pourcetages de tests qui ont ou non fonctionné.

\chapter{Tests sur le calcul arithmétique}
L'essentiel des tests sur le calcul arithmétique ont été effectués dans le but de tester les résultats (un test automatique a permi de valider le bon fonctionnement de cet aspect). D'autres tests ont été mis en oeuvre pour nous assurer que le nombre de registres utilisés était correct.

\chapter{Tests sur les expressions booléennes et structures de contrôle}
Les expressions booléennes et structures de contrôle sont traitées dans la même partie du fait qu'elles sont intimement liées.

Nous avons, comme pour toutes les autres séries de tests, écrit des tests valides et invalides afin de couvrir tout le code. Ces tests sont à chaque fois des petits programmes deca, ce qui sert à évaluer plusieurs aspects des expressions booléennes et des structures de contrôle au sein d'un même fichier, en ayant cependant une gestion précise des erreurs puisque chaque ligne contient une instruction basique.

La démarche de test a été la vérification systématique des conditions et des signatures, c'est-à-dire que pour chacun des points suivants, des programmes valides ont été testés afin de vérifier leur bon fonctionnement et des invalides afin de voir s'ils levaient la bonne exception.

Il s'agissait pour les booléens : d'assignation, de déclaration et d'évaluation d'expression booléennes complexes éventuellement mêlées d'expressions arithmétiques, aux opérandes unaires et binaires; pour les structures if/then/else : de conditions complexes, de vérification des branchements en fonction de la comparaison, de multiples else if et de if imbriqués; pour les while : de vérification de condition.

Ces tests nous ont permis de corriger simplement des erreurs comme l'inversion des conditions de saut ou l'oubli de règle sur les conditions.

\chapter{Tests}

\end{document}
